\chapter*{Introduction}
Depuis le début des années 90 et l'apparition des Pentiums d'Intel, les processeurs grand public embarquent un nombre considérable d'optimisations hardware \cite{microarchitecture}. L'exécution dans le désordre, les prédictions de branchement, les caches, \etc ... sont certaines de ces optimisations, toutes vouées à décupler les performances de nos processeurs. Nos processeurs en tant que coeurs physiques sont tellement efficaces que les architectes actuels ne cherchent plus à optimiser leurs mécanismes mais essaient plutôt de paralléliser les coeurs entre eux \cite{cachesizes}.

Malgre leur complexité, les processeurs restent très peu documentés pour ne pas divulger les secrets de fabrications aux concurrents des fabricants. Ce manque de transparence, pourtant difficilement accepté dans les autres domaines de l'informatique, a amené le public à accorder une confiance presque aveugle aux concepteurs de processeurs/de circuits hardware de manière générale. Déjà, en 2016, l'attaque RowHammer \cite{rowhammer} permettant d'inverser des bits en RAM a montré que le hardware n'était pas infaillible.

En janvier 2018, les attaques Spectre et Meltdown \cite{spectrepaper,meltdown} ont été révélées, montrant qu'une grande partie des mécanismes d'optimisations des processeurs ont introduit des failles considérables, permettant à un processus de modifier le flot d'exécution d'une autre processus au niveau de la microarchitecture. Cette modification, bien que n'ayant pas d'effet sur la sémantique du programme en cours d'exécution, laisse des traces dans des éléments microarchitecturaux comme les caches, traces pouvant révéler des informations confidentielles, allant du contenu d'une variable au contenu entier de la RAM d'une machine.

Dans le présent document, nous avons orienté notre travail sur une bonne compréhension des failles hardware. Nous parlerons d'abord de quelques éléments composant un processeur, en particulier ceux exploités par les failles Spectre et Meltdown; puis des failles en elle-même, en montrant notamment une technique générale d'exploitation des caches hardware; suivi des méthodes de mitigations déployées ou suggérées pour les failles Spectre et Meldown; et enfin nous terminerons par nos propres expérimentations, qui concernent principalement des analyses de performances des attaques Spectre et Meltdown afin d'analyser leur faisabilité dans un environnement réel.
